**布蘭登堡-安斯巴赫的卡羅琳**（Caroline of
Ansbach，），是[英國](../Page/英國.md "wikilink")[喬治二世的妻子](../Page/喬治二世_\(大不列顛\).md "wikilink")，1727年起成為英國的王后。

## 早年

卡羅琳是德意志[侯爵](../Page/侯爵.md "wikilink")[約翰·弗里德里希和他的第二任妻子](../Page/約翰·弗里德里希_\(布蘭登堡-安斯巴赫\).md "wikilink")[萨克森-艾森纳赫的埃萊奧諾勒所生](../Page/萨克森-艾森纳赫的埃萊奧諾勒.md "wikilink")。當卡羅琳三歲的時候，父親就在1686年死於天花，卡羅琳與胞弟只能跟隨母親過著不富裕的生活。

1696年卡羅琳的母親過世之後，卡羅琳不久就輾轉由[普魯士國王](../Page/普魯士國王.md "wikilink")[腓特烈一世夫妻監護並扶養長大](../Page/腓特烈一世_\(普魯士\).md "wikilink")。薰陶在[柏林](../Page/柏林.md "wikilink")[夏洛滕堡宮的智識環境](../Page/夏洛滕堡宮.md "wikilink")，讓少女時的卡羅琳視野大開，得以結識[萊布尼茲為首的](../Page/萊布尼茲.md "wikilink")[哲學家們](../Page/哲學家.md "wikilink")。她以欣賞、學習的心態，觀看哲學家與[耶穌會教士](../Page/耶穌會.md "wikilink")、新教神學家的激昂辯論，從中獲得開闊活潑的心志與高度的學識。她與普魯士王后[索菲·夏洛特](../Page/索菲·夏洛特.md "wikilink")（Sophie
Charlotte，1668年—1705年）擁有深厚的情感，索菲王后將她視如己出，當作親生女兒般撫養。當她必須短暫地回到[安斯巴赫時](../Page/安斯巴赫.md "wikilink")，索菲王后就感歎說：「沒有卡羅琳的[柏林](../Page/柏林.md "wikilink")，就好像沙漠一樣。」

## 婚配

成年後的卡羅琳，成為一個兼具智慧和美貌的女性，吸引了許多王侯的上門提親。索菲王后的母親──[漢諾瓦的索菲](../Page/漢諾瓦的索菲.md "wikilink")（[漢諾瓦](../Page/漢諾瓦.md "wikilink")[選帝侯](../Page/選帝侯.md "wikilink")[喬治一世之母](../Page/喬治一世_\(大不列顛\).md "wikilink")）更稱她為「[德意志最值得匹配](../Page/德意志.md "wikilink")（許配）的公主」。在普王[腓特烈一世的支持下](../Page/腓特烈一世_\(普魯士\).md "wikilink")，當時德意志最有權勢的王子──[神聖羅馬帝國皇帝的次子](../Page/神聖羅馬帝國皇帝.md "wikilink")[卡爾六世](../Page/查理六世_\(神聖羅馬帝國\).md "wikilink")（正在[西班牙王位繼承戰爭中競逐王位](../Page/西班牙王位繼承戰爭.md "wikilink")），於1703年正式向她求婚，並請她放棄[路德新教改信](../Page/路德宗.md "wikilink")[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")，以配合[奧地利哈布斯堡王朝的家風](../Page/奧地利哈布斯堡王朝.md "wikilink")。經過幾番考慮，不願改信天主教的卡羅琳在1704年拒絕了求婚，抵受住來自普王（相當於養父）施加的壓力，以及成為西班牙王后，甚至是神聖羅馬皇后的誘惑。

1705年8月22日，卡羅琳與[漢諾瓦](../Page/漢諾瓦.md "wikilink")[選帝侯之子喬治結婚](../Page/選帝侯.md "wikilink")，也就是後來的英王喬治二世。1714年英王[喬治一世即位](../Page/喬治一世_\(大不列顛\).md "wikilink")，卡羅琳的丈夫受封為**威爾士親王**。1727年，隨著喬治二世的即位，卡羅琳成為英國的王后。

## 王后兼攝政

國王與王后的感情很好（雖然仍趕流行地包養情婦），卡羅琳不但是忠實賢慧的妻子，更是公正明智的王后。正因為國王敬重王后遠勝於己的智慧與人格，所以她孜孜矻矻地幫助國王治國，左右著國家的施政；而當喬治二世不在國內時（國王經常回去德意志的漢諾瓦老家，在當地享受[專制君主的無上權力](../Page/專制君主.md "wikilink")），也總是由王后攝政。王后以高明的政治手腕及影響力，撮合了英國大政治家──首相[沃波爾和國王的關係與彼此信任](../Page/沃波爾.md "wikilink")，並逐漸贏得人民的愛戴（藉由真誠的幽默感和對文藝的鑑賞力），促使[漢諾威王朝在英國建立不斷穩固的政治基礎](../Page/漢諾威王朝.md "wikilink")。

她不遺餘力地推展慈善事業，曾使彌爾頓的一個女兒免於貧困；在國王情緒和輿論的高低起伏中，一直支持著作曲大師[韓德爾](../Page/韓德爾.md "wikilink")。她拿出私房錢鼓勵懷才不遇的年輕才子，並藉由養老金拯救異端[神學家](../Page/神學家.md "wikilink")；她也保障了蘇格蘭[詹姆士黨的信仰自由](../Page/詹姆士黨.md "wikilink")。當她在1737年過世之時，人民普遍替她追悼感念，尤以國王最為哀痛，他因此拒絕王后死前要求丈夫續弦遺願，只願意維持情婦的關係。喬治二世沉痛地說：「我從未看過一個夠資格替她提鞋的女人。」

## 評價

因為她對信仰自由的保障、教職任命的公正與慧眼、文藝和[沙龍的大力支持](../Page/沙龍.md "wikilink")，早在她登基為王后之前，法國的[伏爾泰就評價她說](../Page/伏爾泰.md "wikilink")：「上帝讓這個（威爾士）親王妃降生人世，一定是為了讓她達成鼓勵藝術、替人類謀幸福的使命……她是坐在寶座上和藹可親的[哲學家](../Page/哲學家.md "wikilink")（智者）。」

卡羅琳死後，英國的新教徒將她當作道德榜樣，給予無比的崇敬；即使是仇視[漢諾威王朝的](../Page/漢諾威王朝.md "wikilink")[詹姆士黨](../Page/詹姆士黨.md "wikilink")，也承認她有深厚的同情心，對於詹姆士黨徒施予仁慈的寬容，實為善行義舉。

## 參考文獻

  - （美）威爾·杜蘭著、幼獅文化公司譯，《世界文明史‧第九卷‧伏爾泰時代》

  - Arkell, R. L. (1939). Caroline of Ansbach. London: Oxford University
    Press.

  - Black, Jeremy (2001). Walpole in Power. Stroud, Gloucestershire:
    Sutton Publishing. ISBN 978-0-7509-2523-5.

  - Boutell, Charles (2010) \[1863\]. A Manual of Heraldry, Historical
    and Popular. London: Windsor and Newton. pp. 245–246. ISBN
    978-1-153-77482-6.

  -
  - Hanham, Andrew (2004). "Caroline of Brandenburg-Ansbach and the
    'anglicisation' of the House of Hanover". In Campbell Orr, Clarissa.
    Queenship in Europe 1660–1815: The Role of the Consort. Cambridge
    University Press. pp. 276–299. ISBN 978-0-521-81422-5.

  - Hichens, Mark (2006). Wives of the Kings of England, From Hanover to
    Windsor. London: Peter Owen Publishers. ISBN 978-0-7206-1271-4.

  - Quennell, Peter (1939). Caroline of England. London: Collins.

  - Taylor, Stephen. "Caroline (1683–1737)". Oxford Dictionary of
    National Biography (online ed.). Oxford University Press.
    <doi:10.1093/ref:odnb/4720>. (Subscription or UK public library
    membership required.)

  - Van der Kiste, John (1997). George II and Queen Caroline. Stroud,
    Gloucestershire: Sutton Publishing. ISBN 978-0-7509-1321-8.

  - Warton, Joseph, ed. (1797). The Works of Alexander Pope, Esq 4.
    London: B. Law et al.

  - Weir, Alison (2008). Britain's Royal Families, The Complete
    Genealogy. London: Vintage Books. ISBN 978-0-09-953973-5.

  - Willement, Thomas (1821). Regal Heraldry. London: W. Wilson. ASIN
    B000OKQJTM.

  - Wingfield, Marshall (1924). A History of Caroline County, Virginia.
    Richmond, Virginia: Trewet Christian.

## 延伸閱讀

  -
  -
  -
  - Ward, Adolphus William. Caroline (1683-1737). (編) Stephen, Leslie.
    Dictionary of National Biography. London: Smith, Elder & Co. 1887.

[Category:英國王后](../Category/英國王后.md "wikilink")